\chapter{Metodo Proposto}
Per trovare l'algoritmo più adatto allo scenario di questo studio, la scelta è ricaduta su un insieme di metodologie messe in comparazione tra loro in modo da trovare quella più appropriata. Nello specifico, gli approcci identificati sono:
\begin{itemize}
    \item Regressione;
    \item Lineare;
    \item Denso;
    \item Convoluzionale.
\end{itemize}
Per allenare le reti neurali è stato fondamentale creare dei dataset consistenti. Come accennato in precedenza, le variabili scelte per ottenere il dato finale di PM10 sono le informazioni riguardanti il meteo (temperatura media, precipitazioni, umidità, intensità del vento, direzione del vento) e la data. Si è deciso di registrare i dati ad una cadenza giornaliera, ovvero ad intervalli di tempo di 24 ore.

Per quanto riguarda i dati riferiti alle condizioni meteorologiche, tali dati sono stati prelevati da un dataset messo a disposizione dall'Agenzia regionale prevenzione, ambiente ed energia dell'Emilia-Romagna \cite{arpae-erg5-eraclito}. Mentre i dati riferiti alle misurazioni dei livelli di PM10 nell'aria sono stati estrapolati da una raccolta dati messa a disposizione dal portale Open Data del Comune di Bologna \cite{opendata-comune-bologna-centraline-qualita-aria}.

\section{Preprocessing dei dati}
Come descritto in precedenza sono stati identificati i dataset necessari per il training della rete neurale. Prima di tutto sono stati analizzati i dati grezzi per verificare che contenessero informazioni corrette e coerenti. In secondo luogo sono stati aggregati i due dataset in modo da ottenere un'unica raccolta con tutti i dati necessari alla ricerca. Inoltre sono state effettuate delle trasformazioni, usando ad esempio la media, per portare tutti i dati a cadenza giornaliera.

Prima di effettuare la standardizzazione dei dati, in base al tipo di informazione, sono stati trasformati alcuni parametri. Per quanto riguarda l'inserimento del dato riguardo la periodicità del tempo, è stato deciso di utilizzare una funzione seno (formula \ref{daysin}) e una funzione coseno (formula \ref{daycos}). Mentre per quanto riguarda i dati numerici del vento, i riferimenti di intensità e direzione sono stati messi in relazione tra loro in modo da ottenere un dato più comprensibile (formule \ref{wx} e \ref{wy}). 

\begin{equation} \label{daysin}
\begin{aligned}
\text{Days sin} &= \sin\left(\text{timestamp} \times \frac{2 \pi}{\text{$365.242 \cdot 24\cdot60\cdot60$}}\right) \
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation} \label{daycos}
\begin{aligned}
\text{Days cos} &= \cos\left(\text{timestamp} \times \frac{2 \pi}{\text{$365.242 \cdot 24\cdot60\cdot60$}}\right)
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation} \label{wx}
\text{Wx} = {{wind_{intensity}}} \times \cos({wind_{direction}})
\end{equation}
\begin{equation} \label{wy}
\text{Wy} = {{wind_{intensity}}} \times \sin({wind_{direction}})
\end{equation}\\

\noindent Dopodichè il dataset risultante è stato diviso in tre (figura \ref{fig:split}).

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/split.png}
    \caption{Divisione del dataset}
    \label{fig:split}
\end{figure}

Infine, è stata effettuata la standardizzazione di tutte le raccolte di dati attraverso le seguenti formule.

\begin{equation}
    train\_norm = \left(\frac{train\_data - train\_data\_mean}{train\_data\_std}\right)
\end{equation}

\begin{equation}
    val\_norm = \left(\frac{val\_data - train\_data\_mean}{train\_data\_std}\right)
\end{equation}

\begin{equation}
    test\_norm = \left(\frac{test\_data - train\_data\_mean}{train\_data\_std}\right)
\end{equation}

In figura \ref{fig:stdData} si pu\`o vedere un violin plot che mostra la distribuzione di probabilit\`a di ogni feature.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/normalized_data.png}
    \caption{Dati standardizzati}
    \label{fig:stdData}
\end{figure}

\section{Scelta della soluzione}
I dati aggregati e processati sono stati utilizzati per analizzare il comportamento di diversi algoritmi di predizione. In questa sezione saranno spiegate le varie tecniche implementate con le rispettive caratteristiche.

\subsection{Regressione lineare}
Come primo approccio per affrontare il problema è stato scelto un approccio basato sulla regressione lineare. Il modello costruito è stato allenato ricevendo in input i dati del dataset di training in modo da poter predire il livello di PM10.

\subsection{Approccio lineare}
Tale approccio si riferisce alla costruzione di un modello lineare per la previsione del livello di PM10 utilizzando un unico layer denso composto da un neurone. Come funzione di attivazione è stata scelta, in modo empirico, la tangente iperbolica. L'architettura è rappresentata in figura \ref{fig:lineare}.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/linear.pdf}
    \caption{Architettura rete lineare}
    \label{fig:lineare}
\end{figure}

\subsection{Approccio denso}
Questo approccio prevede la costruzione di una vera e propria rete neurale con un'architettura non banale di diversi layer densi. Durante questo studio sono state testate diverse configurazioni per ottenere un'accuratezza soddisfacente. In particolare, il risultato degli esperimento ha portato a una rete neurale profonda, composta da sette layer densi (con numero di neuroni variabile da 1 a 50) e dei layer di dropout per evitare il problema dell'overfitting. L'architettura è rappresentata in figura \ref{fig:densa}.
\begin{figure}[h]
    \centering
    % \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics{images/dense_visualkeras.png}
        \caption{Architettura rete densa con visualkeras\cite{visualkeras}.}
        \label{fig:densa}
    % \end{minipage}
\end{figure}
\\
\subsection{Approccio convoluzionale}
Come ultimo approccio è stato scelto quello convoluzionale. In questo caso dunque, si prevede l'utilizzo di layer convoluzionali nella costruzione della rete. La rete neurale risultante è composta da due layer convoluzionali seguiti da due layer densi e un layer di dropout. Come grandezza del kernel è stato scelto 3. L'architettura è rappresentata in figura \ref{fig:conv}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{images/conv_visualkeras.png}
    \caption{Architetture rete convoluzionale visuaizzato con visualkeras\cite{visualkeras}.}
    \label{fig:conv}
\end{figure}


